\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

\usepackage{listings}%

\lstset{%
  basicstyle=\sffamily,%
  columns=fullflexible,%
  language=C,%  
  frame=lb,%
  frameround=fftf,%
}%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

\newcommand{\code}{\lstinline[language=C, basicstyle=\ttfamily\slshape]}
\newcommand{\term}{\lstinline[language={}, basicstyle=\ttfamily]}

\begin{document}

\title{7colors : jouons à plusieurs}

\author{Paul Banse, Adrien Chaffangeon}

\date{}

\maketitle

\begin{abstract}
Ce projet a pour but de mettre en réseau le jeu 7colors, que ce soit pour avoir un
observateur ou un joueur en ligne. 
  \begin{description}
  \item[Mots-clés:] Réseau; 7colors.
  \end{description}
\end{abstract}

\section*{Introduction}
Dans un précédent projet, nous avions implémenter le jeu 7colors pour pouvoir
jouer sur le même ordinateur. Nous allons à présent permettre de jouer et
d'observer à partir de différents ordinateurs. Ceci pourra permettre de faire
s'affronter différentes IA et de calculer le temps de réponses de chacune.

%%
%%
\section{Les matchs en direct.}

\subsection{Question 17: le serveur.} Le serveur créée une file d'attente sur le
port passer en paramètre et attend l'arrivée de l'observateur. Quand un
observateur se connecte, le jeu commence. La retransmission s'effectue par la
transmission intégrale du plateau de jeux à chaque instant. Une autre
possibilité moins coûteuse en bande passante est de transmettre uniquement les
couleurs jouées puis de laisser l'observateur calculer le nouveau plateau.
Toutefois, cette dernière méthode impose à l'observateur de savoir calculer la
mise à jour du plateau et ceci n'est pas vraisemblable. Le serveur s'arrête
quand le match est fini. 

\subsection{Question 18: l'observateur.} L'observateur
se contente de recevoir les états du plateaux de jeux et de les affichés. Quand
le serveur s'arrête, l'observateur s'arrête aussi (du à la robustesse évoquée dans la section ~\ref{sub:robustesse}). Sans cet ajout, la fonction \code{receive_board} renvoyait un tableau vide, qui s'affichait, mais rien n'arrêtait la boucle \code{while}. De ce fait, nous aboutissions à l'erreur \term{core dumped}.

%%
%%
\section{Un joueur à distance}

\subsection{Question 22: différents protocoles.}
Nous allons maintenant connecter un deuxième client au serveur. Pour ce faire
nous devons établir un protocole. En effet, la première chose à déterminer est
qu'attend le serveur en premier: le joueur ou l'observateur. Il parait plus
logique que l'observateur se connecte quand le match commence c'est-à-dire après
le joueur. Puis deux choix de discussions entre les trois parties étaient
envisageable: 
\begin{itemize} 
\item la première est celui où le serveur fait les
  calculs pour tout le monde et transfert les plateaux de jeux en entier. Ceci
  permet au joueur de ne pas à avoir le jeux sur son ordinateur mais le transfert
  de plateaux est assez coûteux en bande passante. De plus, cela force le serveur à lui envoyer 
  le score;
\item la deuxième est celui où
  le serveur et le client s'échange les couleurs jouées puis calcul le résultat.
  L'observateur continue de recevoir le plateau en entier. En outre la diminution
  de la bande passante, cette méthode impose une modification des fonctions de
  jeux en ajoutant une fonction \code{opponent_turn}. Mais le joueur est capable de calculer le score et l'arrêt du jeux sans l'aide du serveur.
\end{itemize} 

\subsection{Question 23: le protocole choisi.}
Nous avons choisit d'implémenter le deuxième protocole car celui-ci n'impose pas au serveur d'envoyer les scores au joueur.

\subsection{Question 24: la robustesse.}
\label{sub:robustesse}
Le serveur attend un joueur en premier. Pour vérifier les identités, le serveur vérifie que le présumé joueur envoie le caractère \code{P},
 si ce n'est pas le cas le serveur s'arrête. De même, le serveur vérifie que le présumé observateur envoie le caractère \code{W}.
  L'arrêt du serveur est une réponse brutale, nous aurions pu faire en sorte que tant que le client connecté n'est pas celui voulut,
   le serveur prend un nouveau client. 
La robustesse contre les déconnexions prématurées est assurée en contrôlant que \code{recv} ne renvoie pas quelque chose de vide.
 Si le serveur détecte que le client est parti il s'arrête. En revanche si l'observateur s'en va, le match continue. 
 Si le client détecte que le serveur est hors ligne, il s'arrête. De même, l'observateur s'arrête si le serveur est déconnecté.

\subsection{Question 27: le chrono}
\label{sub:chrono}
Nous avons intégré au serveur un outil de calcul de temps au moyen de
\term{time.h}. Ce calcul est assez précis pour départager des humains, 
mais les IA vont dans la majorité des cas plus vite, cela permet tout de même 
de dire lequel des joueurs est le plus rapide, ou si besoin de comparer plusieures IA.
Une IA optimale calculerait tout les coups en avance en faisant des hypothèses 
sur les coups joués par l'adversaire, mais celle-ci pêcherait par son temps de calcul démentiellement long 
c'est ce que permet de détecter cette fonction.
%%
%%
\section*{Synthèse}
Pour conclure, la mise en place d'un protocole 
pour jouer peut être autant voire plus difficile à faire que le jeu lui-même, pour cela 
il faut avoir des protocoles bien définis et une robustesse plus aboutie que celle du jeu. 









\end{document}
